\documentclass{llncs}

\usepackage{enumitem}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\title{Propuesta de tesina para la obtención del grado Licenciado en Ciencias de la Computación}

\author{}%{Lucio Nardelli \and Hernán Ponce de León}
\institute{}

\begin{document}

\maketitle

\hspace{-6mm} {\bf Postulante:} Santiago González

\hspace{-6mm} {\bf Director:} Hernán Ponce de León

\section{Situación del postulante}

Actualmente adeudo la tesina para alcanzar el título de la Licenciatura en Ciencias de la Computación. Me encuentro trabajando ocho horas por día, pudiendo dedicar entre 3 y 4 horas del mismo a la realización de la tesina.

\section{Título}

Mejora en el descubrimiento de procesos mediante el uso de concurrencia e información negativa.

\section{Motivación}

El descubrimiento de procesos consiste en un conjunto de técnicas que permiten generar un modelo formal de los servicios o 
procesos de un negocio partiendo de un conjunto de trazas llamado \textit{log}. Esta formalización 
permite una mejor comprensión del sistema subyacente, así como la utilización de diferentes técnicas de 
Process Mining con el objetivo de mejorar el sistema~\cite{0027363} .
La tarea de descubrir un proceso es una tarea difícil ya que se espera que el modelo generado sea bueno en cuatro cualidades:
\begin{itemize}
    \item {\bf replay fitness:} habilidad del modelo de reproducir las trazas del \textit{log}. 
  \item {\bf precisión:} cercanía del comportamiento del modelo con respecto a las trazas.
  \item {\bf generalización:} capacidad del modelo de representar trazas del sistema que no han sido observadas aún en el log.
  \item {\bf simplicidad:} inexistencia de un modelo más simple para representar el comportamiento observado.
\end{itemize}
Existen varios modelos para visualizar los modelos obtenidos; en el ámbito científico las redes de Petri son uno de
los modelos más utilizados, sin embargo la industria aún no ha llegado a adoptar dicho formalismo. Una posible razón para esto es que la mayoría de los algoritmos infieren la información de concurrencia de una manera que no es clara para el usuario. 
Recientemente se ha propuesto una técnica de descubrimiento que toma dicha información como entrada de la misma~\cite{ATVA15}.
Dicha técnica construye un modelo en forma de árbol que permite reproducir cada traza del \textit{log}, pero no permite representar ningún 
otro comportamiento. Esto lo hace muy preciso, pero muy poco general. Un segundo paso permite mejorar la generalidad mezclando o foldeando 
el árbol en un grafo con ciclos, perdiendo precisión en el proceso. Diferentes técnicas de foldeo han sido propuestas dependiendo 
de ciertas propiedades que el modelo final debe cumplir, tales como la capacidad de reproducir cada traza original del \textit{log} o la preservación de concurrencia entre los eventos del \textit{log}.

\section{Estado del arte}

La técnica de descubrimiento presentada en~\cite{ATVA15} toma como entrada el \textit{log} del sistema y una relación de concurrencia y transforma cada secuencia (traza) en un orden parcial. 
De manera de representar dicha información de forma compacta, el segundo paso del algoritmo consiste en mezclar las partes 
comunes de los distintos órdenes parciales, generando un árbol donde cada rama representa un orden parcial; 
dicho árbol es representado usando una estructura de eventos~\cite{NielsenPW81}. 
Las estructuras de eventos son isomorfas a las redes de ocurrencias (una subclase de redes de Petri con 
una estructura acíclica). Sin embargo, por cada estructura de eventos existen infinitas redes de ocurrencias 
isomorfas a ella.~\cite{ATVA15} obtiene una de ellas y luego convierte la red acíclica en una con 
ciclos mediante un paso de foldeo. Las diferentes maneras de foldear la red son codificas utilizando 
Satisfabilidad Modulo Teorías (SMT)~\cite{NieuwenhuisO06}. El problema de esta codificación es que en 
muchos ejemplos la codificación resulta muy restrictiva y el grafo no puede ser foldeado.

\section{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
 \item Dado que existen infinitas maneras de transformar una estructura de eventos en una red de 
     ocurrencias, estudiaremos cómo dicho paso afecta a la satisfabilidad o no de la fórmula SMT.
 \item La mayoría de las nociones de simplicidad para procesos dependen de la cantidad de elementos en el grafo,
     por lo tanto es importante intentar foldear lo más posible el mismo. 
     La codificación actual toma como entrada el número de elementos del grafo final. Esto hace que diferentes parámetros deban ser
     pasados manualmente hasta generar una fórmula satisfasible que genere una red simple. 
     Proponemos codificar este problema como un problema de optimización~\cite{NieuwenhuisO06} para encontrar una 
     red simple de manera completamente automática.
 \item Si bien desde un punto de vista teórico~\cite{ATVA15} propone diferentes codificaciones para foldear las redes, 
     desde un punto de vista técnico varias simplificaciones han sido hechas para facilitar la implementación. 
     En este trabajo proponemos eliminar dichas restricciones e implementar dicho paso de la manera más general posible.
 \item Modificar la implementación actual siguiendo los objetivos descriptos arriba.
     Validar y comparar los resultados utilizando diferentes benchmarks y algoritmos de la literatura.
\end{itemize}

\section{Metodología y plan de trabajo}

El siguiente plan de trabajo se realizará durante aproximadamente 7 meses, con una dedicación media de trabajo, bajo la supervisión de Hernán Ponce de León.

\bigskip \noindent
\textbf{Estudio del estado del arte}
  \begin{description}[style=multiline,leftmargin=2.5cm,font=\normalfont]
    \item[\textit{Objetivos}]
       Ampliar y profundizar los conocimientos sobre las diferentes técnicas de descubrimiento de procesos, en particular la utilizada en ~\cite{ATVA15}. Generar una sólida base de conocimientos para el desarrollo general de la tesina.
    \item[\textit{Dedicación}]
       Un mes y medio
  \end{description}

\bigskip \noindent
\textbf{Análisis y desarrollo teórico}
  \begin{description}[style=multiline,leftmargin=2.5cm,font=\normalfont]
    \item[\textit{Objetivos}]
       Proponer y refinar soluciones en forma teórica a los distintos objetivos especificos propuestos. Definir reglas formales que faciliten 
       una futura implementación.
    \item[\textit{Dedicación}]
       Dos meses y medio
  \end{description}

\bigskip \noindent
\textbf{Implementación de los resultados obtenidos}
  \begin{description}[style=multiline,leftmargin=2.5cm,font=\normalfont]
    \item[\textit{Objetivos}]
       Modificar la implementación actual para contemplar los distintos resultados que se obtienen en la etapa anterior.
    \item[\textit{Dedicación}]
       Dos meses
  \end{description}

\bigskip \noindent
\textbf{Validación y comparación}
  \begin{description}[style=multiline,leftmargin=2.5cm,font=\normalfont]
    \item[\textit{Objetivos}]
       Validar y comparar los resultados obtenidos con los cambios realizados contra la manera utilizada previo a la existencia de las mismas.
    \item[\textit{Dedicación}]
       Tres semanas
  \end{description}


\bibliographystyle{splncs}
\bibliography{bib}

\end{document}
